\begin{Maquette}[Fiche]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}
\begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]

\begin{wrapfigure}{r}{2cm}
\centering
{\hypersetup{urlcolor=black}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=e3c_2020_00_sujet1_1&v=eleve&es=0211}
}
Correction
\end{wrapfigure}\ 
\medskip

Ce QCM comprend 5 questions indépendantes.

Pour chacune des questions, une seule des quatre réponses proposées est correcte.

Indiquer la lettre de la réponse choisie. Aucune justification n'est demandée.

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}

\textbf{Question 1}

\medskip

ABC est un triangle tel que AB = 5, AC = 6 et $\widehat{\text{BAC}}= \dfrac{\pi}{4}$. Quelle est la valeur du produit scalaire $\overrightarrow{\text{AB}} \cdot \overrightarrow{\text{AC}}$ ?
\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$15\sqrt{2}$&\textbf{b.~~}$15\sqrt{3}$&\textbf{c.~~}$\dfrac{15}{2}$\rule[-3mm]{0mm}{9mm}&\textbf{d.~~}$15$\\ \hline
\end{tabularx}}
\end{minipage}
\end{center}

\textbf{Question 2}

\medskip

ABCD est un carré de centre O tel que AB $=1$. Quelle est la valeur du produit scalaire $\overrightarrow{\text{AB}} \cdot \overrightarrow{\text{OB}}$ ?

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$1$&\textbf{b.~~}$0$&\textbf{c.~~}$\num{0,5}$&\textbf{d.~~}$- 1$\\ \hline
\end{tabularx}}
\end{minipage}
\end{center}

\textbf{Question 3} 

\medskip


$\overrightarrow{u}$ et $\overrightarrow{u}$ sont deux vecteurs orthogonaux tels que $\|\overrightarrow{u}\| = 2$ et $\|\overrightarrow{v}\| = 1$. 

Quelle est la valeur de $\left(\overrightarrow{u}+\overrightarrow{v}\right).\left(2\overrightarrow{u} - \overrightarrow{v}\right)$ ?

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$ 6$&\textbf{b.~~}$9$&\textbf{c.~~}$13$&\textbf{d.~~}$7$\\ \hline
\end{tabularx}}
\end{minipage}
\end{center}

\textbf{Question 4}

\medskip

On se place dans un repère orthonormé du plan.

Sur la figure ci-dessous, on a tracé la courbe représentative notée $C$ d'une fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$.

La droite $D$ est tangente à la courbe $C$ au point A$(5~;~0)$.

\begin{center}
\psset{unit=0.7cm}
\begin{pspicture}(-6,-2)(8,5.25)
\psgrid[gridlabels=0pt,gridwidth=0.3pt,subgriddiv=1]
\psaxes[linewidth=1.25pt, showorigin=false]{->}(0,0)(-6,-2)(8,5)
%\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-5}{8}{x 4 add x 6 sub mul x 4 exp 1 add div 0.25 sub}
%\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=orange]{-4.9}{2}{4 x 3 exp 3 div x dup mul 2.5 mul add 4 x mul add 3 mul 26 div sub}
%\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-5}{8}{x 4 add x 5 sub mul x dup mul  9 x mul add 0.25 sub mul 2.7182 0.0001 x mul exp div}%   5 div neg 
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt]{-5}{8}{5 3 div x 3  div sub}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
%\pscurve[linewidth=1.25pt,linecolor=blue](-4.85,5)(-4.82,4)(-4.7,3)(-4.5,1)(-4,0)(-3,1.3)(-2,3.75)(-1,4.4)(0,4)(1,3.1)(2,2)(3,1.1)(4,0.45)(5,0)(6,-0.25)(7,-0.35)(8,-0.4)
\psbezier[linewidth=1.25pt,linecolor=red](-4.85,5)(-4.5,1)(-4.6,0.4)(-4,0)
\psbezier[linewidth=1.25pt,linecolor=red](-4,0)(-2.5,0.1)(-3,4)(-1,4.35)
\psbezier[linewidth=1.25pt,linecolor=red](-1,4.35)(2,3.8)(2.25,0.6)(5,0)
\psbezier[linewidth=1.25pt,linecolor=red](5,0)(7,-0.6)(8,-1)(8,-1)
\end{pspicture}
\end{center}

On note $f'$ la dérivée de la fonction $f$. Quelle est la valeur de $f'(5)$ ? 

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$3$&\textbf{b.~~}$- 3$&\textbf{c.~~}$\dfrac{1}{3}$\rule[-3mm]{0mm}{9mm}&\textbf{d.~~}$- \dfrac{1}{3}$\\ \hline
\end{tabularx}}
\end{minipage}
\end{center}

\textbf{Question 5}

\medskip

Laquelle de ces inégalités est vraie pour tout réel $x$ de l'intervalle $] - \infty~;~ 0]$ ?

\begin{center}
\begin{minipage}{15cm}{\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{X|}}\hline
\textbf{a.~~}$f'(x) \leqslant 0$&\textbf{b.~~}$f'(x) \geqslant 0$&\textbf{c.~~}$f(x) \geqslant 0$&\textbf{d.~~}$f'(x) \leqslant 0$\\ \hline
\end{tabularx}}
\end{minipage}
\end{center}




\end{exercice}

\begin{Solution}
	
	Ce QCM comprend cinq questions. Pour chacune des questions, une seule des quatre réponses proposées est correcte. Les questions sont indépendantes. Pour chaque question, indiquer le numéro de la question et recopier sur la copie la lettre correspondante à la réponse choisie. Aucune justification n’est demandée mais il peut être nécessaire d’effectuer des recherches au brouillon pour aider à déterminer votre réponse. Chaque réponse correcte rapporte 1 point. Une réponse incorrecte ou une question sans réponse n’apporte ni ne retire de point.
	
\textbf{	Question 1}\\
	ABC est un triangle tel que $AB = 5$, $AC = 6$ et $\widehat{ BAC} = \dfrac{\pi}{4}$.\\
	 Alors $\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{AC}$ est égal à :
	
	\begin{itemize}
		\item[a.] $15\sqrt{2}$
		\item[b.] $15\sqrt{3}$
		\item[c.] $15/2$
		\item[d.] $15$
	\end{itemize}
	
	On a $\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{AC} = AB \times AC \times \cos(\widehat{ BAC}) = 5 \times 6 \times \dfrac{\sqrt{2}}{2} = 15\sqrt{2}$.
	
\textbf{	Question 2}\\
	ABCD est un carré de centre $O$ tel que $AB = 1$. Alors $\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{OB}$ est égal à :
	
	\begin{itemize}
		\item[a.] $1$
		\item[b.] $0$
		\item[c.] $0,5$
		\item[d.] $-1$
	\end{itemize}
	
	En projetant sur $(OB)$, on a $\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{OB} = \overrightarrow{OB} \cdot \overrightarrow{OB}$. \\
	La diagonale du carré a pour longueur $\sqrt{2}$, donc $\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{OB} = \dfrac{\sqrt{2}}{2} \times \dfrac{\sqrt{2}}{2} = \dfrac{2}{4} = \dfrac{1}{2}$.
	
	\textbf{{Question 3}}\\
	$\overrightarrow{u}$ et $\overrightarrow{v}$ sont deux vecteurs orthogonaux tels que $\|\overrightarrow{u}\| = 2$ et $\|\overrightarrow{v}\| = 1$. $(\overrightarrow{u} + \overrightarrow{v}) \cdot (2\overrightarrow{u} - \overrightarrow{v})$ est égal à :
	
	\begin{itemize}
		\item[a.] $6$
		\item[b.] $9$
		\item[c.] $13$
		\item[d.] $7$
	\end{itemize}
	
	$(\overrightarrow{u} + \overrightarrow{v}) \cdot (2\overrightarrow{u} - \overrightarrow{v}) = 2 \overrightarrow{u} \cdot \overrightarrow{u} - \overrightarrow{u} \cdot \overrightarrow{v} + 2 \overrightarrow{u} \cdot \overrightarrow{v} - \overrightarrow{v} \cdot \overrightarrow{v} = 2 \times 2^2 - 0 + 0 - 1^2 = 7$.
	
\textbf{	Question 4}\\
	On se place dans un repère orthonormé du plan. Sur la figure ci-dessous, on a tracé la courbe représentative notée $C$ d’une fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$. La droite $D$ est tangente à la courbe $C$ au point $A(5, 0)$.
	

	\begin{center}
		\psset{unit=0.8cm}
		\begin{pspicture}(-6,-2)(8,5.25)
			\psgrid[linecolor=lightgray,gridlabels=0,subgriddiv=1,gridwidth=0.1pt]
			\psaxes[linewidth=1.25pt]{->}(0,0)(-6,-2)(8,5)
			%\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-5}{8}{x 4 add x 6 sub mul x 4 exp 1 add div 0.25 sub}
			%\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=orange]{-4.9}{2}{4 x 3 exp 3 div x dup mul 2.5 mul add 4 x mul add 3 mul 26 div sub}
			%\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-5}{8}{x 4 add x 5 sub mul x dup mul  9 x mul add 0.25 sub mul 2.7182 0.0001 x mul exp div}%   5 div neg 
			\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt]{-5}{8}{5 3 div x 3  div sub}
			%\pscurve[linewidth=1.25pt,linecolor=blue](-4.85,5)(-4.82,4)(-4.7,3)(-4.5,1)(-4,0)(-3,1.3)(-2,3.75)(-1,4.4)(0,4)(1,3.1)(2,2)(3,1.1)(4,0.45)(5,0)(6,-0.25)(7,-0.35)(8,-0.4)
			\psbezier[linewidth=1.25pt,linecolor=red](-4.85,5)(-4.5,1)(-4.6,0.4)(-4,0)
			\psbezier[linewidth=1.25pt,linecolor=red](-4,0)(-2.5,0.1)(-3,4)(-1,4.35)
			\psbezier[linewidth=1.25pt,linecolor=red](-1,4.35)(2,3.8)(2.25,0.6)(5,0)
			\psbezier[linewidth=1.25pt,linecolor=red](5,0)(7,-0.6)(8,-1)(8,-1)
		\end{pspicture}
	\end{center}

	
	On note $f'$ la dérivée de la fonction $f$, alors $f'(5)$ est égal à :
	
	\begin{itemize}
		\item[a.] $3$
		\item[b.] $-3$
		\item[c.] $\dfrac{1}{3}$
		\item[d.] $-\dfrac{1}{3}$
	\end{itemize}
	
	$f'(5)$ est égal à la pente de la tangente au point d’abscisse 5, qui est égale à $-\dfrac{3}{9} = -\dfrac{1}{3}$.
	
	\subsection*{Question 5}
	Pour tout réel $x$ de l’intervalle $]-\infty~;~0]$, on a :
	
	\begin{itemize}
		\item[a.] $f'(x) \leq 0$
		\item[b.] $f'(x) > 0$
		\item[c.] $f(x) > 0$
		\item[d.] $f(x) \leq 0$
	\end{itemize}
	
	Sur l’intervalle $]-\infty~;~0]$, on voit que la fonction est positive, donc $f(x) > 0$.
	\medskip
	

\end{Solution}
\newpage
% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=e3c_2020_00_sujet5_3
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]
\begin{wrapfigure}{r}{2cm}
\centering
{\hypersetup{urlcolor=black}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=e3c_2020_00_sujet5_3&v=eleve&es=0211}
}
Correction
\end{wrapfigure}\ 
\medskip

On s'intéresse à la consommation d'essence d'un véhicule en fonction de sa vitesse.

\medskip

\textbf{Lecture graphique}

Le graphique ci-dessous représente la consommation d'essence en litres pour $100$~km en fonction de la vitesse en km.h$^{-1}$ du véhicule.

\begin{center}
\psset{xunit=0.08cm,yunit=0.4cm}
\begin{pspicture}(-5,-1)(135,16)
\multido{\n=0+5}{28}{\psline[linecolor=lightgray](\n,0)(\n,14)}
\multido{\n=0+1}{15}{\psline[linecolor=lightgray](0,\n)(135,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=10,Dy=2]{->}(0,0)(0,0)(135,15)
\uput[r](0,15){consommation en litres pour 100 km}
\uput[u](120,0){vitesse en km.h$^{-1}$}
%\pscurve[linewidth=1.25pt,linecolor=blue](30,11)(35,7)(40,5)(45,4.1)(50,4)(55,4.1)(60,4.4)(65,4.85)(70,5.15)(75,5.85)(80,6.1)(85,6.4)(90,7.06)(95,7.6)(100,8)(105,8.3)(110,8.9)(115,9)(120,9.25)(125,9.85)(130,10)
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{30}{130}{x dup mul 20 mul 1600 x mul sub 40000 add x dup mul div}
\end{pspicture}
\end{center}

Avec la précision permise par le graphique, répondre aux questions suivantes:

\medskip

\begin{enumerate}
\item Quelle est la consommation du véhicule lorsque celui-ci roule à 40 km.h$^{-1}$ ?
\item Pour quelle(s) vitesse(s) le véhicule consomme-t-il 8 litres pour 100 km ?
\item Pour quelle vitesse la consommation du véhicule semble-t-elle minimale ?
\end{enumerate}

\textbf{Modélisation}

\medskip

Si on note $x$  la vitesse du véhicule en km.h$^{-1}$, avec $30 \leqslant x \leqslant 130$, la consommation d'essence en litres pour 100 km est modélisée par la fonction $f$ d'expression :

\[f(x) = \dfrac{20x^2  - \num{1600}x + \num{40000}}{x^2}.\]

On désigne par $f'$ la fonction dérivée de la fonction $f$ sur l'intervalle [30~;~130].

\begin{enumerate}[resume]
\item Montrer que pour tout $x \in [30~;~130],$

\[f'(x) = \dfrac{800\left (2x - 100\right )}{x^3}.\]

\item Démontrer la conjoncture de la question 3.
\end{enumerate}

\bigskip


\end{exercice}

\begin{Solution}
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	
	On s’intéresse à la consommation d’essence d’un véhicule en fonction de sa vitesse.
	
	\subsection*{Lecture graphique}
	
\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
		width=15cm,
		height=10cm,
		grid=both,
		major grid style={dotted},
		xmajorgrids=true,
		ymajorgrids=true,
		xmin=0, xmax=135,
		ymin=0, ymax=15,
		xtick={0,10,...,135},
		ytick={0,2,...,14},
		xlabel={\text{vitesse en km.h$^{-1}$}},
		ylabel={\text{consommation en litres pour 100 km}}
		]
		\addplot[
		domain=30:130, 
		samples=200, 
		red, 
		thick
		] {20*x^2 - 1600*x + 40000)/(x^2)};
	\draw[dashed,blue](40,0)--(40,5)--(0,5);
	\draw[dashed,blue](0,8)--(100,8)--(100,0);
		\draw[dashed,blue](33,0)--(33,8);
	\end{axis}

\end{tikzpicture}

	\subsection*{1.}
	
	
	On lit environ 5 l.
	
	\subsection*{2.}
	

	On lit environ 33,3 km/h ou 100 km/h.
	
	\subsection*{3.}
	
	
	La consommation semble la plus basse à une vitesse de 50 km/h.
	
	\subsection*{4.}
	

	\(u\) et \(v\) étant deux fonctions dérivables et la dérivée de \(\dfrac{u}{v}\) (pour \(v \neq 0\)) étant \(\dfrac{u'v - uv'}{v^2}\), on a donc :
	
	\[ f'(x) = \dfrac{x^2 \times (40x - 1600) - 2x (20x^2 - 1600x + 40000)}{x^4} \]
	
	\[ = \dfrac{40x^3 - 1600x^2 - 40x^3 + 3200x^2 - 80000x}{x^4} \]
	
	\[ = \dfrac{1600x^2 - 80000x}{x^4} \]
	
	\[ = \dfrac{800(2x - 100)}{x^3} \]
	
	\subsection*{5.}
	
	
	On a \(800 > 0\) et on a aussi \(x^2 > 0\) quel que soit le réel \(x\), donc le signe de \(f'(x)\) est celui de la différence \(2x - 100\). Or :
	
	\begin{itemize}
		\item \(2x - 100 < 0 \iff 2x < 100 \iff x < 50\);
		\item \(2x - 100 > 0 \iff 2x > 100 \iff x > 50\);
		\item \(2x - 100 = 0 \iff 2x = 100 \iff x = 50\).
	\end{itemize}
	
	Du signe de la dérivée, on en déduit que \(f\) est décroissante pour \(x < 50\) et croissante pour \(x > 50\) :\\
	 \(f(50) = \dfrac{20 \times 50^2 - 1600 \times 50 + 40000}{50^2} = 36 - 32 = 4 \) est le minimum de la fonction.
	

\end{Solution}

\end{Maquette}




